\section{Lineare Zeit-Invariante Systeme in der realen Welt}
Die Eigenschaften von Linearen Zeit-Invarianten Systemen sind für Anwendungen in der digitalen
Audiobearbeitung besonders dort interessant, wo in der realen Welt auftretende Systeme als LTI-System interpretiert
und so durch ihre Impulsantwort approximiert werden können. In der Tat gibt es einige solche Systeme.
Genauer eingehen wollen wir hier auf den Anwendungsfall des Faltungshalls (Engl.: \textit{Convolution Reverb}). Dabei
wird die Akustik eines Raumes durch ein sorgfältig ausgewähltes Signals angeregt. In ausreichender Entfernung
zur Schallquelle wird die Akustik des Raumes mit einem Mikrofon gemessen (aufgenommen) und digital gespeichert. 
Die so aufgenommene Raumakustik entspricht näherungsweise dem Ergebnis einer Faltung von Impuls und der Impulsantwort
des Raums. Mithilfe von Techniken, auf die wir in KAPITEL ERGÄNZEN noch genauer eingehen werden, wird aus dem 
Messergebnis die Impulsantwort des Raums berechnet. Wird diese mit im Anschluss mit einem beliebigen Eingangssignal gefaltet, dann ist das Ergebnis
eine Annäherung dessen, wie die Akustik des aufgenommenen Raums dieses Eingangssignal beeinflussen würde.
Im Falle von Raumhall-Effekten weist der Raum selbst lineare Eigenschaften auf, während jedoch die eingesetzten Schallwandler und
verwandte Hardware leichte nonlineare Verzerrungen verursachen. Die auf die Schallwandlung folgende Ausbreitung im 
Raum ist widerum nicht vollständig Zeit-Invariant \cite{farina2000}, \cite{farina2007a}. 
Durch geeignete Messverfahren in Kombination mit
entsprechenden Verfahren zur Berechnung der Impulsantwort (\textit{Entfaltung}, engl. \textit{Deconvolution}) können auch Systeme mit leicht
nonlinearen und Zeit-Varianten Eigenschaften vollständig charakterisiert werden \cite{farina2000}. 