\section{Signale und Systeme}
Bevor wir genauer auf Faltung und ihre Anwendungsfälle in der digitalen Audiobearbeitung eingehen können,
wollen wir zunächst ein paar wichtige Begriffe definieren. Insbesondere benötigen wir im weiteren Verlauf die Begriffe \textit{Signal} 
und \textit{System}. Genauer eingehen werden wir auf eine Art von System mit bestimmten Eigenschaften,
die linearen Zeit-Invarianten Systeme (engl.: \textit{Linear Time-Invariant Systems}, kurz LTI).
\paragraph{Signale}
Kurz gefasst ist ein Signal eine Beschreibung davon, wie ein Parameter sich im Verhältnis zu einem anderen Parameter verändert \cite[Kap. 5]{smith1997}.
Signale übertragen dementsprechend Informationen über den Zustand oder das Verhalten eines physischen Systems. Dabei
ist unerheblich, ob die Signale durch irgendein Verfahren gemessen, oder künstlich synthetisiert werden.
Mathematisch werden Signale als
Funktionen einer oder mehrerer unabhängiger Variablen ausgedrückt. So kann ein Audiosignal, beispielsweise Sprache, als Funktion der Zeit
ausgedrückt werden.
\paragraph{Stetige, diskrete, und digitale Signale}
Die unabhängige Variable eines mathematisch als Funktion ausgedrückten Signals kann stetig
oder diskret sein, wobei stetige Signale oft als \textit{analoge} Signale bezeichnet werden \cite[Kap. 2]{oppenheim1999}. 
Sie unterscheiden sich von diskreten Signalen dahingehend, dass ihre unabhängige Variable über die reellen Zahlen definiert ist.
Diskrete Signale widerum sind über eine endlich oder abzählbar unendliche Menge an Zahlen definiert. Man kann sie sich gut als Liste bzw. Array
von Funktionswerten vorstellen. Darüber, ob die Funktionswerte stetig oder diskret sind, ist hier noch keine Aussage getroffen.
Signale bei denen sowohl die unabhängige Variable der Funktion, als auch die Funktionswerte, diskret sind, nennen wir \textit{digitale Signale} \cite[Kap. 2]{oppenheim1999}.
Wir notieren stetige Signale mit der unabhängigen Variable in runden Klammern:
$x(t)$ für ein stetiges Signal $x$ in Abhängigkeit von Zeit $t$.
Diskrete Signale notieren wir in Anlehnung an die von Alan Oppenheim \cite{oppenheim1999} verwendete Notation mit der
unabhängigen Variable in eckigen Klammern: $x[n]$ für ein diskretes Signal, wobei $n$ den Index des betrachteten Funktionswerts bezeichnet.
\paragraph{Systeme}
Ein System produziert als Antwort auf ein Eingangssignal durch irgendeinen Prozess ein Ausgangssignal \cite[Kap. 5]{smith1997}.
Formal definiert Oppenheim ein diskretes System als ``eine Transformation oder einen Operator, der eine Eingangssequenz mit den Werten $x[n]$
auf eine Ausgangssequenz mit den Werten $y[n]$ abbildet'' \cite[Seite 16]{oppenheim1999}. Mit 
\paragraph{Lineare Zeit-Invariante Systeme (LTI)}
Eine besondere Signifikanz in der Signalverarbeitung haben die sogenannten Linearen Zeit-Invarianten Systeme. Damit ein System \textit{linear}
heißt, muss es die beiden Eigenschaften
\[
T(x_1[n]+x_2[n])=T(x_1[n])+T(x_2[n])=y_1[n]+y_2[n]
\]

und 

\[
T(a\cdot x[n])=a\cdot T(x[n])=a\cdot y[n]
\]
erfüllen, wobei $T$ die durch das System vorgenommene Transformation von Ein- in Ausgangs-Signal bezeichnet \cite{oppenheim1999}.

Ein System heißt \textit{Zeit-Invariant}, wenn eine Verschiebung bzw. Verzögerung des Eingangssignals eine entsprechende Verschiebung bzw.
Verzögerung des Ausgangssignals verursacht. Genauer gesagt: wenn für jedes $n_0$ und jedes Eingangssignal $x$ mit den Werten
$x'[n]=x[n-n_0]$ das entsprechende Ausgangssignal $y$ mit den Werten $y'[n]=y[n-n_0]$ erzeugt wird \cite{oppenheim1999}.

Ist nun ein System sowohl linear als auch Zeit-Invarant, dann heißt es \textit{lineares Zeit-Invariantes System (LTI:)}. LTI werden durch eine besonders praktische Eigenschaft ausgezeichnet:
ihre Auswirkungen auf ein beliebiges Eingangssignal können vollständig durch ihre Impulsantwort (engl.: \textit{Impulse Response}, kurz \textit{IR}) ausgedrückt werden \cite{oppenheim1999}.
Wir notieren die Impulsantwort eines Systems, wenn sie keinen deskriptiveren Namen aus dem Kontext des Systems erhält, mit $h[n]$.
